\documentclass[titlepage,a4paper, 12pt]{article}
% tamanho da página e margens
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{
  % distância entre o início da página e o início do texto principal
  top=32mm,
  bottom=28mm,
  left=24mm,
  right=34mm,
  % Com geometry, esta medida não é tão relevante; basta garantir que ela
  % seja menor que "top" e que o texto do cabeçalho caiba nela.
  headheight=25.4mm,
  % distância entre o início do texto principal e a base do cabeçalho;
  % ou seja, o cabeçalho "invade" a margem superior nessa medida. Essa
  % é a medida que determina a posição do cabeçalho
  headsep=11mm,
  footskip=10mm,
  marginpar=20mm,
  marginparsep=5mm,
}

% Vários comandos auxiliares para o desenvolvimento de packages e classes;
% aqui, usamos em alguns comandos de formatação e condicionais.
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{xstring}
\usepackage{xparse}

\input{extras/basics}
\input{extras/fonts}
\input{extras/floats}
\input{extras/utils}

% Diretório onde estão as figuras; com isso, não é preciso colocar o caminho
% completo em \includegraphics (e nem a extensão).
\graphicspath{{figures/}}

% Comandos rápidos para mudar de língua:
% \en -> muda para o inglês
% \br -> muda para o português
% \texten{blah} -> o texto "blah" é em inglês
% \textbr{blah} -> o texto "blah" é em português
\babeltags{br = brazil, en = english}

\title {MAC0210 -- Laboratório de Métodos Numéricos \\ EP2}
\date{08-12-2018}

\author{Eduardo Pinheiro (8936798) \\ Gabriely Pereira (9793544)}
\begin{document}
\maketitle

\section{Problema}
Escreva uma função que calcula os coeficientes $a_i$ da \emph{B-spline} cúbica:

\begin{equation*}
s_a(t) = \sum_{i=0}^{n} a_i \beta(t - i)
\end{equation*}

Que minimiza o críterio:

\begin{equation*}
f(a) = \sum_{\ell=0}^{m} (s_a(t_\ell) - y_\ell)^2 + \lambda \int_{0}^{n} (s''(t))^2 dt
\end{equation*}

\section{Desenvolvimento}
O \emph{EP} foi desenvolvido em \emph{Python 3.5} utilizando os seguintes pacotes:

\begin{itemize}
\item \emph{tkinter}
\item \emph{numpy}
\item \emph{sys}
\item \emph{random}
\end{itemize}

Os pacotes \emph{sys}, \emph{random}, e \emph{tkinter} fazem parte da \emph{standart library} do \emph{Python 3.5} e portanto já vem instalados, o pacote \emph{numpy} pode ser instalado, utilizando o pip, com o seguinte comando:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\emph{\$ python3.5 -m pip install --user numpy}.
\end{figure}


Para executar a aplicação basta rodar o seguinte comando: 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\emph{\$ python3 main.py M}.
\end{figure}

Onde M é o número de pontos.

\subsection{\emph{Basic Spline}}

A seguinte função foi utilizada como \emph{basic spline}:

\[ \begin{cases} 
      0 & t\leq -2 \\
      \frac{(t + 2)^3}{4} & -2 < t\leq -1 \\
      - \frac{3}{4} t^3 - \frac{3}{2} t^2 + 1 & -1 < x\leq 0 \\
      \frac{3}{4} t^3 - \frac{3}{2} t^2 + 1 & 0 < x\leq 1 \\
      \frac{(t - 2)^3}{4} & 1 < x\leq 2 \\
      0 & x > 2
   \end{cases}
\]

\subsection{\emph{Método de \emph{Simpson}}}
Fizemos a seguinte implementação do método de \emph{Simpson}:

\begin{enumerate}
  \item O intervalo a ser integrado é dividido em várias partes.
  \item Para cada parte escolhemos os pontos $(a, b, c)$ como na Figura \ref{simp}
  \item Encontramos o valor de $f(a) = \beta''(a - i) \beta''(a - j)$
  \item Encontramos o valor de $f(b) = \beta''(b - i) \beta''(b - j)$
  \item Encontramos o valor de $f(c) = \beta''(c - i) \beta''(c - j)$
  \item Encontramos o valor de $h = (b - a)/2$
  \item Fazemos a aproximação da integral por $(f(a) + 4 f(c) + f(b)) \frac{h}{3}$
  \item Somamos o resultado de todos intervalos.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.4\textwidth]{simpson}
  \caption{Método de \emph{Simpson}}
  \label{simp}
\end{figure}

\section{Funcionalides}
O \emph{app} abre em uma tela vazia, com um menu onde o usuário pode escolher a funcionalide que deseja utilizar, as funcionalides disponíveis serão descritas a seguir.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.7\textwidth]{menu}
  \caption{Menu com as opções para o usuário}
\end{figure}

\subsection{Escolha os pontos para sua Smoothing Spline}
Nesta opção o usuário vai escolher os pontos utilizados para criar a \emph{Smoothing Spline}, cada \emph{click} na tela é um ponto. O usuário irá escolher M pontos \footnote{Escolhido na linha de comando ao iniciar a aplicação}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{minipage}[b]{0.85\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{choose_points_1}
    \caption{Pontos escolhidos pelo usuário}
    \label{fig:distance_before}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.85\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{choose_points_2}
    \caption{\emph{Smoothing Splines} encontrada a partir dos pontos}
    \label{fig:distance_after}
  \end{minipage}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection{Smoothing Spline a partir de pontos de um bspline aleatória}
Nesta opção será criada uma \emph{B-spline} aleatória. Dessa \emph{B-spline} M pontos \footnote{Escolhido pelo usuário na linha de comando} serão selecionados em intervalos fixos, um pequeno erro será adicionado ao ponto, e com esses pontos uma \emph{Smoothing Spline} será encontrada. A \emph{B-spline} original será mostrada na tela em {\color{red}vermelho}, os pontos secionados serão mostrados em preto, e a \emph{Smoothing Spline} encontrada será pintada de {\color{blue} azul}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{random_bspline}
  \caption{\emph{Smoothing Spline} a partir de pontos de uma \emph{B-spline}}
\end{figure}

\end{document}
